\section{Um novo Gerador de Código}
\label{sec-geracao}

Concomitante à integração à IDE Eclipse, o gerador de código do FrameWeb foi completamente refeito, pois usava uma abordagem de \textit{templating} muito pobre, não se encontrava suficientemente compatível com o editor gráfico e fazia análise dos arquivos XML por meio de manipulação de \textit{strings} ao invés de usar as ferramentas MDD disponíveis na plataforma Eclipse.

A antiga abordagem de \textit{templating} utilizando substituição chave-valor foi substituída pelo uso do \textit{template engine} \textbf{Jtwig} (\url{http://jtwig.org}), trazendo maior flexibilidade aos desenvolvedores de \textit{templates}, além da possibilidade de utilizar um editor de texto com \textit{syntax highlighting}, visando melhorar a produtividade do desenvolvedor, o que não acontecia com a antiga abordagem. A motivação para migrar para um \textit{template engine} se deu pelo fato de que a abordagem chave-valor não cobria um dos principais objetivos do FrameWeb Editor, que é o suporte para qualquer linguagem de programação orientada a objetos, pois muitas tomadas de decisão deveriam ser realizadas no \textit{back-end}, fazendo com que fosse necessário tratar casos específicos para cada linguagem de programação. Ademais, o desacoplamento entre \textit{front-end} (\textit{templates}) e \textit{back-end} (implementação do gerador de código) facilita a possibilidade de extensão da ferramenta. A Figura~\ref{fig:template-entidade} traz um exemplo de \textit{template} Jtwig das classes do Modelo de Entidades de FrameWeb, para o \textit{framework} Spring Data JPA (\url{http://spring.io/projects/spring-data-jpa}).

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/template-modelo-entidades.png}
	\caption{Fragmento do \textit{template} das classes do Modelo de Entidades FrameWeb para o \textit{framework} Spring Data JPA.}
	\label{fig:template-entidade}
\end{figure}

Com uma linguagem de \textit{templating} mais poderosa, não se faz mais necessário fragmentar os \textit{templates} (ex.: cabeçalho de classe, atributos, métodos, etc.), criando-se um \textit{template} centralizado para cada artefato (ex.: classe de entidade, página Web). Assim, o metamodelo foi adequado de modo que as metaclasses possuam um atributo para cada artefato a ser gerado (ex.: \textsf{classTemplate}, \textsf{pageTemplate}, etc.), como mostra a Figura~\ref{fig:metaclasses-templates}.

\begin{figure*}
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/metaclasses-templates.png}
	\caption{Metaclasses dos \textit{templates}, instanciadas para cada perfil de \textit{framework}.}
	\label{fig:metaclasses-templates}
\end{figure*}

Duas novas metaclasses foram acrescentadas ao editor. A metaclasse \textsf{DAOTemplate} tem como objetivo comportar as definições de \textit{templates} das classes do modelo de persistência de dados, que ainda não havia sido implementada em~\cite{zupeli-souza:webmedia18}. A metaclasse \textsf{RestControllerTemplate} foi criada com o intuito de trazer para o editor a possibilidade de criar controladores que utilizam o modelo arquitetural REST (\textit{Representational State Transfer}), que vem sendo amplamente utilizado por desenvolvedores Web.

%, fornecendo aos desenvolvedores definições suficientes para a criação de métodos básicos que utilizam o protocolo HTTP como mostrado na Figura~\ref{fig:metaclasse-rest}.

%\begin{figure}
%  \includegraphics[width=\linewidth, scale=0.6]{images/metaclasses-rest.png}
%  \caption{Metaclasses utilizadas para a definição de controladores REST.}
%  \Description{Metaclasses utilizadas para a definição de controladores REST.}
%  \label{fig:metaclasse-rest}
%\end{figure}

Para gerenciar os diretórios nos quais códigos-fonte, arquivos de visão (HTML, CSS, etc...) e \textit{templates} são armazenados, foi criada a metaclasse \textsf{FrameWebConfiguration}, que armazena ainda as extensões de arquivo (ex.: \textsf{.java}, \textsf{.xhtml}) a serem utilizados na plataforma escolhida. Assim que a faceta FrameWeb Editor é adicionada ao projeto Web, uma instância de \textsf{FrameWebConfiguration} é criada e disponibilizada para ser configurada diretamente no editor pelo desenvolvedor. Na Figura~\ref{fig:exemplo-configuracao-projeto} é possível ver a estrutura de um projeto Web recém criado e configurado, já com a faceta FrameWeb adicionada, e os valores associados à \textsf{FrameWebConfiguration} na visão \textit{Properties}.

%\begin{figure}
%  \includegraphics[width=\linewidth]{images/metaclasse-framewebconfiguration.png}
%  \caption{Estrutura da metaclasse \textsf{FrameWebConfiguration}.}
%  \label{fig:metaclasse-framewebconfiguration}
%\end{figure}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/visao-geral-inicio-projeto.png}
  \caption{Exemplo de um projeto FrameWeb configurado.}
  \label{fig:exemplo-configuracao-projeto}
\end{figure}
